Dewasa ini, perawat merupakan segmen profesi terbesar dalam bidang kesehatan. 
World Health Organization (WHO) melaporkan bahwa terdapat lebih dari 9 juta 
perawat dan bidan di 141 negara. Menurut The International Council of Nurses, 
perawat adalah seseorang yang memberikan perawatan secara individu atau kelompok 
kepada orang lain dari segala usia, keluarga, kelompok, dan komunitas, sakit atau sehat. 
Selain itu juga termasuk mempromosikan kesehatan, mencegah penyakit, dan merawat 
orang yang sakit, cacat, dan orang yang akan meninggal. Perawatan yang perlu 
diberikan oleh perawat menunjukan bahwa profesi perawat merupakan salah satu 
profesi yang memiliki beban tanggung jawab yang cukup besar.( 
http://nursingworld.org; diakses november 2012) 
Lingkungan kerja perawat sangatlah luas. Fundamentals of nursing, (1983) 
mengelompokannya menjadi Rumah Sakit (Hospital), Community Agencies (badan-
badan masyarakat), dan Physicians Office ( berkaitan dengan penyakit jiwa). Seorang 
perawat yang bekerja di Rumah Sakit Umum (RSU) bertugas membantu dokter dalam 
melayani pasien, perawat yang bekerja di Rumah Sakit Jiwa (RSJ) bertugas membantu 
psikiater atau psikolog dalam melayani pasien. Perawat sebagai penghubung antara 
dokter dan pasien harus memiliki dedikasi berupa pengabdian diri di bidang 
keperawatan yang tidak mudah dilaksanakan mengingat dalam tugasnya terdapat 
tugas-tugas yang mengharuskan adanya kesigapan terutama yang berkaitan dengan 
pelayanan sosial. (www.ich.ch/, diakses 13 desember 2012) 
Dalam bekerja, perawat Rumah Sakit Jiwa memiliki tugas pokok seperti 
memberikan pelayanan keperawatan berupa asuhan keperawatan kepada individu 
dalam upaya peningkatan kesehatan, pencegahan penyakit, penyembuhan penyakit, 
dan pemulihan kesehatan, rehabilitatif serta mendapingi pasien ketika mengikuti terapi, 
pelatihan, dan pengembangan kesehatan jiwa. Selain itu para perawat di Rumah Sakit 
Jiwa harus memandikan pasien, memberikan makan sesuai jadwalnya, merapikan dan 
membersihkan tempat tidurnya juga berusaha melakukan interaksi dengan pasien yang 
sudah bisa diajak untuk berkomunikasi. Pertama perawat akan memperkenalkan 
dirinya kepada pasien dengan sikap terbuka, kemudian perawat membuka komunikasi 
dengan pasien dan juga melakukan penyesuaian lingkungan.  
Tenaga ahli dalam pelayanan kesehatan di Rumah Sakit Jiwa  X  ini terdiri dari 
dokter, psikiater, psikolog, dan perawat. Perawat disini memiliki proporsi terbesar 
dalam melayani pasien secara berkesinambungan guna mencapai visi dan misi dari 
Rumah Sakit Jiwa  X  ini. Perawat di Rumah Sakit Jiwa  X  ini terdiri dari perawat 
yang bertugas di ruang pelayanan rawat inap, rawat jalan, dan Unit Gawat Darurat 
(UGD). Ruang pelayanan rawat inap terdiri dari ruang rawat intensif akut/ gaduh 
gelisah dan ruang rawat tenang. Rumah Sakit Jiwa  X  memiliki jam kerja yang terdiri 
dari tiga shift yaitu pagi, siang, dan malam. Hampir seluruh perawat pernah 
mendapatkan ketiga shift. Selain rotasi pergantian shift kerja, rotasi juga dilakukan 
pada penempatan ruangan rawat. Semua perawat pernah ditempatkan disemua ruangan 
baik ruang rawat inap akut, tenang, ruang rawat jalan, maupun UGD. Hal tersebut 
selain dilakukan untuk penyegaran bagi perawat agar tidak merasa jenuh dan 
menambah pengalaman para perawat, rotasi juga dilakukan berdasarkan kebutuhan 
personil masing-masing perawat.  
Dalam melayani pasien, perawat terlebih dahulu melakukan pendekatan. 
Kondisi yang tidak aman di ruang perawatan biasanya diciptakan oleh pasien 
skizofrenia yang berperilaku kekerasan. Ketika perawat dan dokter spesialis jiwa sudah 
tidak mampu untuk mengendalikan pasien maka dilakukan beberapa cara seperti, 
pemindahan pasien keruangan lain, pemberian obat untuk menenangkan pasien, dan 
pengikatan yang merupakan jalan terakhir ketika pasien betul-betul sudah tidak mampu 
untuk dikendalikan. Komunikasi terapeutik juga diterapkan oleh perawat dengan 
berbagai macam cara. Untuk pasien skizofrenia yang berperilaku kekerasan 
komunikasi terapeutik diterapkan dengan pendekatan individual kepada pasien, 
melibatkan pasien lain untuk membujuk pasien yang berprilaku kekerasan dan 
memfiksasi pasien skizofrenia yang melakukan kekerasan sambil melakukan 
pendekatan. Sedangkan untuk pasien yang bersifat pendiam, penerapan komunikasi 
terapeutik dilakukan dengan cara mendekati terus pasien sampai pasien mau 
mengungkapkan masalah-masalah dalam hidupnya dengan cara melibatkan dengan 
pasien lain dalam terapi kelompok dan mendekati pasien dengan membawa pasien 
keluar jalan-jalan sambil melakukan melakukan komunikasi. Namun ada pula perawat 
yang hanya menungggu pasien sampai mau berbicara. Perawat juga tetap membantu 
pasien untuk menjaga kebersihan diri, seperti memandikan pasien. Namun perawat 
sulit untuk memaksimalkan kebersihan pasien karena terkendala pada keterbatasan 
perawat dan juga keterbatasan kebutuhan untuk pasien di ruang perawatan. Sehingga, 
untuk menutupi keterbatasan tersebut perawat selalu meminta pasien yang sudah 
membaik untuk membatu merawat temannya. Selain itu, perawat juga tetap melakukan 
pengawasan terhadap pasien skizofrenia. Namun hal tersebut juga tidak dapat 
dilakukan secara maksimal karena keterbatasan tenaga kesehatan khususnya perawat. 
Sehingga seringkali adanya pasien yang melarikan diri dan bertengkar dengan sesama 
pasien di ruang perawatan. 
Pada penelitian ini dilakukan survey awal kepada kepala Rumah Sakit Jiwa  X  
di Kota Bandung.Berdasarkan hasil wawancara, kepala perawat di Rumah Sakit Jiwa 
 X  di Kota Bandung, mengatakan bahwa untuk melakukan tugas berupa asuhan 
keperawatan terhadap pasien, seperti memberikan obat, menjaga kebersihan pasien, 
atau memberikan penanganan-penanganan tertentu ketika sedang menghadapi pasien 
maka perawat memerlukan, kesabaran, total care, dan empati terhadap pasiennya agar 
perawat dapat melakukan tugasnya dengan baik dan tidak takut ketika menghadapi 
pasien. Misalnya ketika pasien sedang mengamuk atau sedang mengalami mood yang 
berubah-ubah dengan cepat, perawat harus tetap sabar dan berusaha memahami kondisi 
pasien tersebut. 
Berdasarkan hasil wawancara dengan 8 orang perawat, dari pengalaman perawat 
sendiri, baik dari dirinya maupun rekan sejawatnya, serangan ataupun tindakan agresif 
yang diterima perawat dari pasien tak terhitung jumlahnya. Namun  perawat tetap 
mampu menjalankan tugasnya dengan baik karena menurut para perawat, perlakuan 
yang diperoleh dari para pasien adalah resiko pekerjaan yang harus diambil dan 
diterima dengan sebaik-baiknya. Selain itu perawat juga harus siaga karena pasien 
Rumah Sakit Jiwa tidak bisa diduga kapan mereka akan mengamuk dan melakukan 
pemberontakan sehingga perawat harus siaga setiap saat untuk mengantisipasi apabila 
hal tersebut terjadi. Dari 8 orang perawat, sebanyak 7 orang (87,5%) pernah mengalami 
tindakan agresif  dari pasien berupa pukulan, cacian, diludahi pasien sampai terkena 
amukan pasien yang bisa membahayakan nyawa perawat, dan 1 orang (12,5%) di 
antaranya mengalami cidera berupa patah tulang akibat tindakan agresif dari pasien 
ketika perawat tersebut hendak menenangkan pasien. Walau dengan kondisi atau resiko 
pekerjaan yang seperti itu sebanyak 3 (37,5%) perawat tetap memilih bekerja di Rumah 
sakit Jiwa  X  karena memang menyukai pekerjaannya, dan sebanyak 5 (62,5%) 
perawat mengaku bekerja di Rumah sakit Jiwa  X  karena tidak ada pilihan lain, tapi 
setelah menjalani pekerjaan sebagai perawat Rumah Sakit Jiwa, mereka dapat 
mengambil makna pembelajaran dari merawat pasien-pasien Rumah Sakit Jiwa  X  
sehingga perawat akan tetap merawat pasien dengan kasih sayang dan penuh 
pengertian agar mereka kembali sehat dan segera pulih.  
Berdasarkan penjelasan di atas, para perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota 
Bandung perlu tetap menjalin hubungan yang baik dengan pasien dalam menjalankan 
asuhan keperawatan yang baik dan benar meskipun para perawat mendapatkan sikap 
yang kurang menyenangkan atau tidak sesuai dengan harapan. Perawat tetap memiliki 
kewajiban untuk menghargai hak dan martabat pasien, tidak memaksa pasien, berbuat 
baik dan adil kepada pasien, tidak melukai pasien, jujur kepada pasien, menepati janji 
dan menjaga privacy pasien (Hasyim, 2012). 
Berdasarkan tugas-tugasnya tersebut dapat dilihat bahwa dalam bertugas 
perawat memerlukan self-compassion. Self-compassion merupakan keterbukaan dan 
kesadaran terhadap penderitaan diri sendiri, tanpa menghindar dari penderitaan itu, 
memberikan pemahaman dan kebaikan terhadap diri sendiri ketika menghadapi 
penderitaan, kegagalan dan ketidaksempurnaan tanpa menghakimi diri, serta melihat 
suatu kejadian sebagai pengalaman yang dialami semua manusia. Dengan kata lain, 
self-compassion berarti memperlakukan diri sendiri maupun orang lain dengan baik, 
serta menghibur diri dan peduli ketika diri sendiri menghadapi penderitaan, kegagalan 
dan ketidaksempurnaan (Neff, 2003). Maka dari itu para perawat Rumah Sakit Jiwa 
 X  di kota Bandung diharapkan mempunyai self-compassion yang tinggi, karena 
dengan self-compassion yang tinggi maka para perawat akan memiliki self-esteem yang 
tinggi pula sehingga perawat dapat selalu berpikir secara positif mengenai diri beserta 
segala akibatnya ketika menghadapi suatu kegagalan dalam memberikan asuhan 
keperawatan,  serta mempunyai ketetnangan emosi yang lebih besar ketika menghadapi 
kejadian hidup sehari-hari terutama dalam menghadapi pasien. 
Menurut definisi yang diajukan Neff (2003),  self-compassion terdiri dari tiga 
komponen utama, yaitu self-kindness, common humanity, dan mindfulness. Ketiga 
komponen tersebut saling berkombinasi dan terhubung satu sama lain sehingga 
menghasilkan self-compassion. 
Gambaran umum mengenai tiga komponen self-compassion tersisip dalam 
hasil wawancara dengan perawat yang dijadikan sebagai sampel survei awal 
Berdasarkan hasil survey terhadap 8 orang perawat. Saat mereka menghadapi suatu 
kegagalan sebanyak 87,5% Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung tidak mengkritik 
dirinya sendiri dan tidak menyalahkan diri sendiri atas kegagalan yang mereka alami. 
Mereka menganggap bahwa kegagalan merupakan suatu hal yang wajar karena 
manusia tidak luput dari kesalahan. Misalnya ketika mereka gagal dalam merawat 
pasien karena selama dirawat pasien tersebut tidak menunjukan perkembangan mereka 
menerima dan menyadari kekurangan yang mereka miliki dalam merawat pasien. 
Mereka belajar dari kegagalan tersebut dan berusaha untuk memperbaiki kekurangan 
mereka dengan lebih baik lagi. Sebanyak 12,5% lainnya mengkritik dan menyalahkan 
diri sendiri ketika menghadapi kegagalan seperti misalnya merasa dirinya yang paling 
ceroboh dan lalai melebihi teman-temannya ketika dirinya melakukan kesalahan dalam 
merawat pasien yang hampir menyebabkan pasien tersebut bunuh diri. 
Selain memahami diri dan tidak menyalahkan diri sendiri, sebanyak 87,5% dari 
8 orang perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung menanggapi bahwa kegagalan 
yang mereka alami merupakan kejadian yang wajar dan menganggap bahwa orang lain 
pasti pernah mengalami kegagalan yang sama dalam hidupnya. Mereka megungkapkan 
bahwa kegagalan adalah ujian hidup yang akan diterima oleh setiap orang dan hidup 
itu tidak selalu berjalan mulus, pasti ada banyak rintangannya sehingga kegagalan itu 
merupakan cermin bagi kita agar kita dapat berbenah diri menjadi manusia yang lebih 
baik lagi kedepannya. Adapun 12,5% lainnya mengatakan bahwa kegagalan yang 
dirinya alami merupakan sesuatu yang tidak wajar dan dalam pekerjaanya sebagai 
perawat Rumah Sakit Jiwa dirinya merasa hanya dirinya sendiri yang pernah 
mengalami kegagalan seperti itu.  
Sebanyak 87,5%  dari 8 orang perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung 
diantaranya mengalami kegagalan seperti ceroboh dan lalai dalam merawat pasien 
yang mengakibatkan pasien tersebut hamper kabur dari Rumah Sakit Jiwa. Kegagalan 
yang mereka alami, dianggap sebagai suatu pembelajaran bagi mereka agar bisa 
melakukan segala sesuatu dengan lebih baik lagi. Merekapun tidak merasa kecewa, 
kesal, dan sedih yang berlarut-larut. Adapun 12,5% lainnya yang mengalami kegagalan 
yang berat seperti hampir membuat pasien bunuh diri. Perawat tersebut menanggapinya 
dengan berlarut-larut dalam rasa penyesalannya serta seringkali menyalahkan dirinya 
sendiri atas kegagalan yang ia alami.   
Berdasarkan fenomena dan uraian diatas, terlihat indikasi adanya gambaran 
self-compassion pada perawat Rumah sakit Jiwa  X  di kota Bandung. Oleh karena itu, 
peneliti tertarik untuk meneliti lebih jauh mengenai self-compassion pada perawat 
Rumah Sakit Jiwa  X  Kota Bandung. 
Peneliti ingin mengetahui gambaran mengenai bagaimana derajat Self-
Compassion pada perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung. 
Maksud dari penelitian ini adalah ingin mengetahui gambaran mengenai 
Self-Compassion pada perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memperoleh derajat Self-
Compassion pada Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung, berdasarkan 
gambaran dari masing-masing komponen pada self-compassion dan kaitan 
antara self-compassion dengan faktor-faktor yang mempengaruhinya. 
1. Penelitian ini dapat menjadi masukan bagi pengembangan bidang ilmu 
psikologi yaitu psikologi klinis, psikologi kepribadian, dan psikologi sosial. 
2. Memberikan masukan sebagai bahan pertimbangan bagi peneliti lain yang 
berminat melakukan penelitian lanjutan mengenai hubungan Self-
Compassion dengan variabel lainnya. 
1. Memberikan informasi kepada kepala perawat mengenai Self-compassion 
pada perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung, dalam rangka 
menentukan tindakan pengembangan agar dapat mempertahankan dan 
meningkatkan derajat self-compassion perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di 
Kota Bandung agar dapat bekerja secara lebih optimal dalam memberikan 
asuhan keperawatan dan lebih bisa berempati terhadap pasien. 
Sebagai salah satu tenaga medis yang paling banyak berinteraksi dengan pasien 
secara langsung perawat memegang peran penting dalam memberikan informasi 
mengenai kondisi kesehatan pasien kepada dokter untuk diambil langkah penanganan 
yang lebih lanjut. Perawat memegang peranan penting dalam melayani pasien secara 
langsung dalam jangka waktu yang lebih panjang, setiap harinya perawat perlu 
melayani pasien yang dirawat dengan kepedulian serta kesabaran yang tinggi.  
Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung merupakan salah satu tenaga 
medis yang paling banyak berinteraksi dengan pasien secara langsung. Dalam bekerja 
perawat memiliki tugas pokoksepertimemberi makan, memandikan, dan merapihkan 
tempat tidur pasien. Dalam melaksanakan tugasnya sebagai perawat, terkadang para 
perawat rumah sakit jiwa juga mengalami perilaku kasar yang dilakukan oleh para 
pasiennya. Misalnya saja dipukul apabila para perawat sedang memandikan mereka, 
disembur dengan makanan yang disuapi apabila mereka tidak mau makan, dan banyak 
hal lain yang mungkin tidak dialami oleh perawat di rumah sakit umum.  
Kewajiban perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung berdasarkan tugas 
pokoknya itu membuat perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung harus 
mempunyai kepedulian dan kesabaran yang tinggi, karena ketika pasien menunjukkan 
perilaku kasar yang bisa memancing emosi para perawat, perawat diharapkan tidak 
membalas dan tidak memperlakukan pasien tersebut dengan cara yang kasar pula. 
Selain kepedulian dan kesabaran yang tinggi, komponen penting yang harus dimiliki 
perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung mencerminkan para perawat untuk 
memiliki compassion pada pasiennya. Compassion merupakan kemampuan perawat 
Rumah Sakit Jiwa untuk memahami dan merasakan penderitaan yang dirasakan orang 
lain, terutama pada pasien Rumah Sakit Jiwa. Hal ini mencakup keinginan perawat 
Rumah Sakit jiwa  X  untuk membantu orang yang menderita dan kesediaan untuk 
bersikap tidak menghakimi orang lain. Namun begitu, perawat Rumah Sakit Jiwa 
menjalankan hal tersebut tanpa mengkritik diri sendiri atas ketidak sempurnaan dan 
kelemahan dirinya, kondisi ini disebut self-compassion. 
Self-compassion berarti kemampuan untuk memberikan pemahaman dan 
kebaikan kepada dirinya sendiri ketika mengalami kegagalan ataupun membuat 
kesalahan namun tidak menghakimi diri sendiri dengan keras dan tidak mengkritik diri 
sendiri dengan berlebihan atas ketidaksempurnaan, kelemahan, dan kegagalan yang 
dialami. Dengan kata lain self-compassion berarti memperlakukan diri sendiri maupun 
orang lain dengan baik, serta menghibur diri dan peduli ketika kita mengalami 
kegagalan dan ketidaksempurnaan. Self compassion berisi 3 komponen dasar yaitu self-
kindness versus self-judgement, common humanity versus isolation, dan mindfulness 
versus identification(Neff, 2003) 
Self kindness merupakan kemampuan untuk memahami dan menerima diri apa 
adanya serta memberikan kelembutan, bukan menyakiti dan menghakimi diri sendiri, 
dimana sebagian besar individu melihatnya sebagai sesuatu yang normal. Perawat 
Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung yang mempunyai derajat self kindness tinggi 
tidak akan menghakimi diri dan mengkritik diri secara berlebihan saat ia mengalami 
kegagalan atau melakukan kesalahan seperti kesalahan ketika perawat lalai merawat 
pasien sehingga pasien tersebut kabur dari kamarnya atau kesalahan dalam merawat 
pasien yang hampir menyebabkan pasien bunuh diri. Ia akan menerima dan memahami 
kekurangannya serta menoleransi kegagalannya tersebut. Ia secara aktif memberikan 
kenyamanan dan menghibur dirinya sendiri saat menghadapi kegagalan dalam merawat 
pasien, daripada merasa marah karena harapanya tidak terpenuhi.  
Perawat yang memiliki derajat self-kindness rendah maka ia akan mengkritik 
diriya sendiri jika mereka membuat suatu kesalahan dalam pekerjaannya (self-
judgment). Saat perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung melakukan kesalahan 
dalam merawat pasien, mereka akan menyalahkan dirinya sendiri, misalnya 
mengatakan kepada dirinya sendiri bahwa suatu hal yang memalukan dan hal yang 
bodoh  ia dapat melakukan kesalahan dalam merawat pasien hingga pasien tersebut 
hamper kabur dari Rumah Sakit Jiwa. Ia terus-menerus mengkritik diri dan merasa 
tidak berguna karena kekurangannya itu. 
Common humanity meliputi kemampuan individu untuk memandang dan 
merasakan bahwa kesulitan hidup dan kegagalan dialami oleh semua orang. Hal ini 
nampak ketika perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung yang mempunyai 
derajat common humanity tinggi maka ketika mereka menghadapi masalah dalam 
pekerjaanya misalnya perawat tersebut telah lalai dalam menjaga dan merawat pasien 
sehingga berdampak negatif pada kesehatan pasiennya maka mereka akan menganggap 
bahwa masalah atau kelalaian yang mereka lakukan  merupakan hal yang biasa yang 
akan dialami oleh semua orang selain mereka sendiri. 
Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung dengan derajat common 
humanity rendah akan memiliki perspektif yang sempit dengan berpikir bahwa hanya 
dirinya yang bodoh dan melakukan kesalahan dalam merawat dan menolong pasien, 
sedangkan perawat lain tidak pernah melakukan hal itu (isolation). Ia akan selalu 
mencari-cari kekurangannya yang lain dibandingkan rekannya yang juga pernah 
mengalami kegagalan dan merasa hanya dirinya yang paling banyak kekurangan, 
merasa bahwa perawat lain tidak  pernah melakukan kesalahan dan hanya dia yang  
selalu melakukan kesalahan dan kelalaian dalam menjaga dan merawat pasienya, 
merasa hanya dirinya sendiri yang menderita. 
Mindfulness adalah kemampuan seseorang untuk menerima kegagalan atau 
kesalahan yang telah individu lakukan dalam kehidupannya tanpa menyangkal atau 
melebih-lebihkan kegagalan tersebut. Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung 
yang mempunyai derajat mindfulness tinggi maka ia tidak akan melebih-lebihkan 
permasalahan yang dialami dan akan beripikir secara moderat ketika melakukan 
kesalahan, ketika lalai dalam menjaga dan mengawasi pasien. Perawat Rumah Sakit 
Jiwa  X  di Kota Bandung akan melihat kesalahannya tersebut dengan apa adanya dan 
mengintrospeksi diri agar kesalahan tersebut tidak terjadi lagi di masa yang akan 
datang.  
Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung yang mempunyai derajat 
mindfulness rendah akan bereaksi secara berlebihan terhadap kegagalan atau kesalahan 
yang dilakukan (over identification). Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung 
akan terpaku pada kegagalan dan ketidakmampuan yang dimiliki, dimana perawat akan 
merasa takut dan cemas akan kegagalan tersebut. Dengan demikian, perawat Rumah 
Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung menganggap bahwa ia akan melakukan hal yang sama 
pada saat ia merawat pasien diwaktu yang lain. Perawat akan terus bersedih karena 
kegagalannya itu atau ia akan melupakan kegagalannya agar tidak terus-menerus 
merasakan kekecewaan dan kesedihan karena telah lalai merawat pasiennya 
Menurut Curry & Bernard (2011), ketiga komponen ini saling berkaitan dan 
mempengaruhi satu sama lain. Self-kindness dapat meningkatkan komponen common 
humanity dan mindfulness. Menurut Brown (1998), jika seseorang memberikan 
perhatian, kelembutan pemahaman, dan kesabaran terhadap kekurangan dirinya, 
mereka tidak akan merasa malu karena kekurangannya dan tidak akan menarik diri dari 
orang lain. Maka para Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandungyang 
memberikan perhatian, dan kesabaran terhadap kekurangan dirinya, akan lebih 
memilih untuk mengakui dan tetap berinteraksi dengan perawat lain, membagikan hal 
itu dengan perawat lainnya dan menyadari bahwa masih banyak perawat lain yang juga 
melakukan kesalahan yang sama. 
Self kindness juga dapat meningkatkan mindfulness pada paraPerawat Rumah 
Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung. Self kindness akan membuat para Perawat Rumah 
Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung memperhatikan kegagalannya dalam melakukan 
tindakan keperawatan saat ini dan mengadopsi sudut pandang yang seimbang. Saat 
para Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung mengkritik diri secara berlebihan 
karena kegagalannya, perawat akan terus mengingat kegagalanya itu sehingga mereka 
akan fokus pada masa lalu atau ketakutan bahwa kegagalan itu akan terjadi di masa 
depan dan mereka menjadi tidak fokus pada kegagalan yang terjadi saat ini. Hal ini 
menunjukan sikap melebih-lebihkan kegagalan atau overidentification. 
Komponen common humanity dapat meningkatkan self kindness dan 
mindfulness pada para perawat rumah sakit jiwa  X  di Kota Bandung. karena saat para 
perawat Rumah Sakit Jiwa di Kota Bandung melihat kegagalan sebagai kejadian yang 
dialami semua perawat, mereka akan menyadari bahwa saat Common humanity dapat 
meningkatkan derajat self kindness perawat lain mengalami kegagalan, mereka tidak 
mengkritik atau menghakimi perawat tersebut, tetapi mereka akan menghibur agar 
tidak terus-menerus merasakan kesedihan, sehingga mereka juga seharusnya 
melakukan hal yang sama kepada dirinya sendiri saat menghadapi kegagalan, yaitu 
dengan memberikan empati dan kebaikan kepada dirinya sendiri. Common humanity 
juga dapat meningkatkan mindfulness karena dengan menyadari bahwa kegagalan 
adalah kejadian yang dialami semua perawat, para perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di 
Kota Bandung tidak akan menganggap kekurangannya sebagai ancaman sehingga para 
perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung tidak akan menghindari atau melebih-
lebihkan kegagalan yang dihadapinya. 
Komponen mindfulness dapat meningkatkan self-kindness dan common 
humanity pada para perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung. Dengan melihat 
kegagalan secara objektif dapat membuat para perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di kota 
Bandung menghindari pemberian kritik yang berlebihan kepada diri sendiri dan 
membuat mereka menyadari bahwa semua perawat akan mengalami kegagalan. Jika 
para perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung melebih-lebihkan kegagalan 
yang dihadapi atau memiliki overidentivication, hal itu akan membuat perawat 
memiliki perspektif yang sempit bahwa hanya dirinyalah yang mengalami kegagalan 
dan membuat menarik diri dari orang lain. 
Self-compassion juga dipengaruhi oleh beberapa faktor. Yaitu faktor internal dan 
external. Faktor internal antara lain adalah personality dan jenis kelamin. Faktor 
external antara lain role of parent dan budaya. 
Faktor internal yang pertama adalah personality, self compassion memiliki 
hubungan dengan level neuroticism yang rendah. (Neff, Rude et al., 2007). Hal ini 
bukanlah suatu hal yang mengejutkan, karena mengkritik diri dan perasaan terasing 
yang menyebabkan rendahnya self compassion memiliki kesamaan dengan 
neuroticism.Menurut Robbins (2001) dalam Mastuti (2001), individu dengan derajat 
yang rendah dalam neuroticism cenderung berciri tenang, bergairah, dan aman, 
sedangkan individu dengan derajat tinggi dalam neuroticism cenderung tertekan, 
gelisah, dan tidak aman. Selain itu neuroticism mengidentifikasikan kecenderungan 
individu apakah mudah mengalami stress, mempunyai ide yang tidak realistis, dan 
mempunyai coping responses yang maladaptif. Dengan demikian individu dengan 
derajat neuroticsm tinggi cenderung memiliki derajat self-compassion yang rendah. 
Hal ini juga dapat terjadi pada perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung dengan 
derajat neuroticism tinggi. 
Self compassion juga berhubungan positif dengan agreeableness, extroversion, 
dan conscientiousness. Individu dengan extraversion cenderung ramah dan terbuka 
serta menghabiskan banyak waktu untuk mempertahankan dan menikmati sejumlah 
besar hubungan. (Robbins, 2001 dalam Mastuti, 2001) dan aggreableness  merujuk 
kepada kecenderungan individu untuk tunduk kepada orang lain (Robbins, 2001 dalam 
Mastuti, 2001). Dengan demikian perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota bandung 
dengan derajat tinggi dalam agreebleness dan extraversion akan berorientasi pada sifat 
sosial dan tidak terlalu khawatir dengan pandangan orang lain tentang mereka, karena 
hal itu dapat membuat individu melihat pengalaman negatif sebagai pengalaman yang 
pada umumnya dialami semua manusia yang berkaitan dengan derajat self-compassion 
(Neff, Rude et.al, 2007) 
Begitu pula dengan conscientiousnes, menurut Costa & McCrae (1997) dalam 
Mastuti (2005), conscientiousness mendeskripsikan kontrol terhadap lingkungan 
sosial, berpikir sebelum bertindak, menunda kepuasan, mengikuti peraturan dan norma, 
terencana, terorganisir, dan memprioritaskan tugas. Hal ini dapat membantu para 
perawat untuk merespon situasi yang sulit dengan sikap yang lebih bertanggung jawab, 
sehingga dapat merespon situasi itu dengan tanpa memberikan kritik yang berlebihan 
yang berkaitan dengan derajat self-compassion yang tinggi (Neff, 2009). 
Self-compassion juga dipengaruhi oleh jenis kelamin. Penelitian menunjukan 
bahwa wanita lebih sering mengulang-ulang pemikiran mengenai kekurangan yang ia 
miliki yang berkaitan dengan derajat Self-compassion yang rendah (Neff, 2011).  
Wanita juga cenderung lebih peduli, empati, dan lebih suka memberi kepada orang lain 
daripada pria. Wanita lebih disosialisasikan untuk merawat orang lain, membuka hati 
mereka tanpa pamrih kepada teman, dan orang tua mereka, tetapi mereka tidak berpikir 
untuk peduli kepada diri mereka sendiri yang dapat membuat wanita memiliki derajat 
self-compassion lebih rendah daripada pria. Hal tersebut juga dapat terjadi pada 
perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung. 
Faktor eksternal yang pertama adalah Role of Parent yang terdiri dari modelling 
parent, maternal critism, dan attachment. Modeling parent merupakan perilaku anak 
yang meniru cara orang tua dalam memperlakukan dirinya. Artinya, perawat Rumah 
Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung yang memiliki orangtua yang selalu mengkritik dirinya 
sendiri saat mereka menghadapi kegagalan ataupun penderitaan, mereka akan 
cenderung meniru apa yang dilakukan oleh orang tuanya, sehingga para perawat 
Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung pun akan mengkritik dirinya sendiri, seperti 
yang dilakukan oleh orangtua mereka ketika mereka menghadapi suatu kegagalan.  
Maternal criticism juga mempengaruhi self-compassion yang dimiliki perawat 
Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung. Schafer (1964, 1968) menyatakan bahwa 
empati dikembangkan melalui proses internalisasi saat masih anak-anak. Begitu juga 
Strolow, Brandchaft dan Atwood (1987) menyatakan bahwa kemampuan untuk 
menyadari dan melakukan empati berkaitan dengan empati yang diberikan oleh 
pengasuh saat masih anak-anak. Artinya, jika perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota 
Bandung mendapatkan kehangatan dan hubungan yang saling mendukung dengan 
orang tua mereka, serta menerima dan compassion kepada orang tua mereka, mereka 
cenderung akan memiliki self-compassion yang lebih tinggi. Sedangkan perawat 
Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung yang tinggal dengan orang tua yang  dingin  
dan sering mengkritik, cenderung akan memiliki self-compassion yang rendah.  
Attachment merupakan suatu ikatan emosional yang kuat antara individu dan 
pengasuhnya (Bowlby, 1969 dalam Santrock, 2003).Attachment dengan orang tua 
dapat mempengaruhi derajat self-compassion individu (Neff, 2011).Attachment secure 
dicirikan dengan individu yang merasa dapat mempercayai orang lain dan merasa aman 
untuk percaya bahwa ia layak untuk mendapatkan kasih sayang. Perasaan diri berharga 
dan layak untuk menyayangi diri sendiri yang berkaitan dengan derajat self-
compassion yang tinggi (Neff & McGehee, 2009). Hal itu juga dapat terjadi pada 
Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung dengan secure attachment. Jika 
perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung mendapatkan secure attachement dari 
orang tua mereka, perawat akan merasa bahwa mereka layak untuk mendapatkan kasih 
sayang. Para perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandungakan tumbuh menjadi 
orang dewasa yang sehat dan bahagia, merasa aman untuk percaya bahwa mereka dapat 
bergantung kepada orang lain untuk mendapatkan kehangatan dan dukungan. Jika 
perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung mendapatkan insecure attachement 
dari orang tua mereka, mereka akan merasa tidak layak mendapatkan cinta dan kasih 
sayang, dan tidak bisa percaya kepada orang lain. Oleh karena itu, tidak mengejutkan 
bila penelitian menyebutkan bahwa perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung 
yang mendapatkan insecure attachementmemiliki self-compassion yang lebih rendah 
daripada perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung yang mendapatkan secure 
attachement (Neff, 2011). Jika perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung merasa 
tidak layak mendapatkan kasih sayang, maka ia juga merasa tidak layak mendapatkan 
kasih. 
Faktor eksternal yang terakhir adalah Role of culture,self-compassion juga 
berkaitan dengan budaya individualism dan collectivism.individualism adalah suatu 
keyakinan yang berpusat pada diri sendiri itu sendiri, penekanannya pada kepentingan 
diri, sedangkan collectivism dapat dikatakan sebagai suatu bentuk kehidupan yang 
individunya saling menaruh perhatian satu sama lain (khususnya pada kelompok 
sendiri). Meskipun kelihatannya Negara Asia merupakan budaya collectivist dan 
bergantung dengan orang lain yang memiliki derajat self-compassion yang lebih tinggi 
dibanding budaya barat, akan tetapi kenyataannya tidak demikian. Masyarakat dengan 
budaya Asia lebih mengkritik diri sendiri dibandingkan dengan budaya barat 
(Kitayama dan Markus, 2000: Kitayama, Markus, Matsumoto, dan Norasakkunkit, 
1997).Para perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung seluruhnya merupakan 
budaya Asia cenderung berperilaku sesuai dengan harapan lingkungan masyarakatnya 
dan sebagai anggota dari suatu kelompok tertentu. Mereka lebih waspada terhadap 
penilaian sosial, sehingga cenderung berperilaku atas dasar kecemasan atau ketakutan 
terhadap rasa malu yang akan membuat para perawat mengkritik dirinya sendiri. 
Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung yang memiliki self-
compassion tinggi maka mereka akan bisa menerima diri apa adanya, mempunyai 
kesadaran bahwa penderitaan dan segala masalah atau kegagalan yang mereka alami 
merupakan hal yang biasa yang akan dialami oleh semua orang selain mereka sendiri, 
dan dapat melihat secara jelas dan menerima tanpa menghakimi terhadap apa yang 
terjadi di dalam suatu situasi yang tidak menyenangkan. Perawat Rumah Sakit Jiwa 
 X  di Kota Bandung yang mempunyai self-compassion yang rendah maka mereka 
akan cenderung menghakimi dirinya sendiri jika mengalami suatu kegagalan, akan 
merasa bahwa dirinya sendiri lah yang mempunyai kesulitan dan akan terkuasai oleh 
perasaanya. 
Self-Compassion 
Faktor-faktor yang mempengaruhi : 
1. Personality  
2. Jenis Kelamin 
3. The Role of Parents 
4. The Role of Culture 
Over-Identification 
Self-Kindness 
1. Perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung memiliki derajat self-
compassion yang bervariasi.  
2. Faktor internal yang mempengaruhi derajat self-compassion pada perawat 
Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung adalah personality dan jenis kelamin. 
3. Faktor eksternal yang mempengaruhi derajat self-compassion pada perawat 
Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung adalah role of parent yang di 
dalamnya terdiri dari attachement, modeling of parents dan maternal 
criticism, serta culture. 
4. Ketiga komponen self-compassion saling mempengaruhi satu sama lain. Jika 
perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung memiliki derajat yang 
rendah pada salah satu komponen self kindness, common humanity ataupun 
mindfulness maka perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota Bandung memiliki 
self-compassion yang rendah. Jika perawat Rumah Sakit Jiwa  X  di Kota 
Bandung memiliki derajat yang tinggi pada komponen  self judgement, 
isolation dan overidentification, maka perawat rumah sakit jiwa tersebut 
memiliki self-compassion yang rendah.  
Self-Compassion adalah kemampuan individu untuk memberikan 
pemahaman dan kebaikan kepada diri, ketika mereka gagal ataupun membuat 
kesalahan dengan tidak menghakimi diri sendiri dengan keras, memperlakukan 
diri sendiri maupun orang lain dengan baik. Dengan kata lain, self-compassion 
berarti memperlakukan diri sendiri maupun orang lain dengan baik, serta 
menghibur diri dan peduli ketika diri sendiri menghadapi penderitaan, kegagalan 
dan ketidaksempurnaan (Neff, 2003). 
Self-compassion terbuka terhadap aspek negatif dan pengalaman seseorang 
yang memungkinkan individu untuk lebih meningkatkan ketahanan emosi dan 
kesehatan psikologisnya. Dengan self-compassion, individu tidak perlu 
mengkritik diri secara habis-habisan atas ketidaksempurnaan dan kelemahan diri, 
pengkritikan diduga sebagai penyebab dari rasa cemas dan depresi. Kita diarahkan 
agar yakin bahwa orang tidak harus sempurna. Self-compassion memberi 
kesempatan kepada individu untuk melihat pengalaman diri dan orang lain tanpa 
perasaan terisolasi dan terpisah dari pergaulan, dan merasa diri paling menderita 
di dunia. Perasaan hati riang selalu digunakan untuk menghadapi kesulitan 
(Blatt,1955). 
Self-compassion memiliki kesamaan dengan konsep self-acceptance yang 
tanpa syarat, sebagaimana dikemukakan oleh psikologi humanistik, seperti Albert 
Ellis atau Carl Rogers, dimana konsepnya lebih luas, yaitu menerima diri sendiri 
dengan baik dan tanpa menghakimi. Self-compassion memerlukan ketenangan hati 
dan pengakuan saling berhubungan, sementara self-acceptance secara teori 
memerlukan kepasifan terhadap kelemahan diri. Self-compassion berkaitan 
dengan hasrat untuk meringankan penderitaan seseorang, dan oleh karenanya 
merupakan kekuatan memotivasi yang powerful untuk tumbuh dan berubah.  
Menurut definisi yang diajukan Neff 2003, self-compassion terdiri dari tiga 
komponen utama, yaitu self-kindness, common humanity, dan mindfulness. 
Self-kindness, yaitu kemampuan individu untuk memahami diri dan 
menyadari ketidaksempurnaan, kegagalan, dan kesulitan hidup yang tidak 
bisa dihindari, sehingga individu cenderung bersikap ramah terhadap diri, 
berusaha untuk berbaik hati, bersikap toleran, dan memberikan perhatian 
terhadap diri sendiri ketika dihadapkan pada situasi yang tidak 
menyenangkan, daripada marah dan mengkritik diri atas pengalaman 
menyakitkan yang menimpanya, dimana sebagian besar individu melihatnya 
sebagai sesuatu yang normal. 
Self-judgment, yaitu individu bersikap tidak toleran, mencela, dan 
menghakimi kekurangan dan ketidakmampuan-ketidakmampuan yang 
dimilikinya. 
Common Humanity, yaitu kemampuan individu untuk memandang 
dan merasakan bahwa kesulitan hidup dan kegagalan dialami oleh semua 
orang, bukan hanya dialami oleh diri sendiri, dan merupakan bagian dari 
kondisi manusia. 
Isolation, yaitu individu cenderung merasa sendirian ketika dirinya 
mengalami kegagalan pada suatu hal yang penting untuk dirinya, serta 
merasa orang lain dapat mencapai sesuatu dengan lebih mudah dari dirinya. 
Mindfulness, yaitu kemampuan individu untuk menerima pemikiran 
yang teramati dan perasaan yang mereka rasakan saat ini, tanpa 
menghakimi, membesar-besarkan, dan tidak menyangkal aspek-aspek yang 
tidak disukai baik didalam diri ataupun didalam kehidupannya, dengan kata 
lain menghadapi kenyataan. Mindfulness mengacu pada tindakan untuk 
melihat pengalaman yang dialami secara seimbang dengan perspektif yang 
objektif. 
Overidentification, yaitu individu cenderung terpaku dan membesar-
besarkan suatu kejadian yang menyakitkan secara berlebihan. 
Kelompok sosial terpenting dalam kehidupan adalah keluarga. 
Kedekatan orangtua kepada anak dalam hal kenyamanan, kehangatan, dan 
perlindungan, bisa menumbuhkan dorongan bagi si anak untuk mempercayai 
orang terdekat  di saat mengartikan sesuatu, baik di saat menghadapi 
tantangan yang menakutkan, dan untuk melindungi mereka dari kejahatan. 
Anak tidak memiliki pilihan lain untuk hidup, kecuali tergantung kepada 
orangtuanya. Sayangnya, banyak orangtua yang tidak mengerti arti dorongan 
hidup yang diperlukan anak, yaitu melalui kehangatan dan dukungan. 
Banyak dari mereka, mencoba mengendalikan anak melalui kritikan dalam 
upaya melindungi anak dari kesulitan, atau memperbaiki perilaku anak.    
Attachement dengan orang tua dapat mempengaruhi self-
compassion pada seseorang. Bowlby menyatakan bahwa early 
attachement akan mempengaruhi internal working model dan internal 
working model akan mempengaruhi hubungan atau relationship dengan 
orang lain. Bolby (dalam Kirkpatrick, 2005) menyatakan bahwa 
perkembangan attachement berlangsung sepanjang rentang kehidupan 
dimana pengalaman attachement awal akan terbawa hingga dewasa 
sebagai model hubungan kedekatan dengan orang lain.  
Jika seseorang mendapatkan secure attachement dari orang tua 
mereka, mereka akan merasa bahwa mereka layak untuk mendapatkan 
kasih sayang. Mereka akan tumbuh menjadi orang dewasa yang sehat dan 
bahagia, merasa aman untuk percaya bahwa mereka dapat bergantung 
kepada orang lain untuk mendapatkan kehangatan dan dukungan. Jika 
seseorang mendapatkan insecure attachement dari orang tua mereka, 
mereka akan merasa tidak layak mendapatkan cinta dan kasih sayang, dan 
tidak bisa percaya kepada orang lain. Oleh karena itu, tidak mengejutkan 
bila penelitian menyebutkan bahwa individu yang mendapatkan insecure 
attachement memiliki self-compassion yang lebih rendah daripada 
individu yang mendapatkan secure attachement (Neff, 2011). Jika individu 
merasa tidak layak mendapatkan kasih sayang, maka ia juga merasa tidak 
layak mendapatkan kasih sayang dari dirinya sendiri. 
Model dari orang tua juga dapat mempengaruhi self-compassion 
yang dimiliki seseorang, yaitu model orang tua yang sering mengkritik diri 
dan orang tua yang self-compassion saat mereka menghadapi kegagalan 
atau kesulitan. Orang tua yang sering mengkritik diri akan menjadi model 
bagi seseorang untuk melakukan hal itu saat ia mengalami kegagalan. 
Maternal criticism juga mempengaruhi self-compassion yang 
dimiliki seseorang. Schafer (1964, 1968) menyatakan bahwa empati 
dikembangkan melalui proses internalisasi saat masih anak-anak. Begitu 
juga Strolow, Brandchaft dan Atwood (1987) menyatakan bahwa 
kemampuan untuk menyadari dan melakukan empati berkaitan dengan 
empati yang diberikan oleh pengasuh saat masih anak-anak. Artinya, jika 
seseorang mendapatkan kehangatan dan hubungan yang saling mendukung 
dengan orang tua mereka, serta menerima dan compassion kepada orang 
tua mereka, mereka cenderung akan memiliki self-compassion yang lebih 
tinggi. Sedangkan seseorang yang tinggal dengan orang tua yang  dingin  
dan sering mengkritik, cenderung akan memiliki self-compassion yang 
rendah. 
 Kecenderungan mengkritik diri dan merasa tidak berguna, sebagian 
dapat ditelusuri melalui budaya. Sisi buruk tinggal dalam budaya yang 
menekan etika kebebasan dan prestasi diri, adalah jika individu tidak 
mencapai tujuan idealnya, maka individu hanya akan menyalahkan diri 
sendiri. Tentu saja, bukan hanya budaya barat yang secara keras 
menghakimi diri sendiri.  
Melalui penelitian, baik di Amerika Serikat, Thailand dan Taiwan. 
Thailand merupakan negara dengan masyarakat yang memiliki derajat self-
compassion tertinggi karena masyarakat di negara Thailand menganut ajaran 
Buddhis yang sangat kental. Ajaran Buddhis mengajarkan bagaimana 
seseorang dapat berelaksasi dan tenang dalam menjalani hidup, sedangkan 
yang terendah adalah di Taiwan. 
Meskipun terlihat negara Asia yang merupakan budaya collectivist 
dan bergantung dengan orang lain memiliki derajat self-compassion yang 
lebih tinggi dibandingkan budaya Barat, tetapi kenyataannya tidak demikian. 
Masyarakat dengan budaya Asia lebih mengkritik diri sendiri dibandingkan 
masyarakat dengan budaya Barat. (Kitayama & Markus, 2000; Kitayama, 
Markus, Matsumotoo, & Norasakkunkit, 1997). 
Dalam budaya collectivist di Asia, kesombongan adalah hal yang 
banyak dilakukan. Kebanyakan masyarakat Asia merasa dirinya lebih 
menonjol dibandingkan individu lain. Penelitian menunjukan bahwa semua 
indvidu meninggikan diri sendiri (self enhance), tetapi hanya pada cirri 
kepribadian yang berharga. Kebanyakan masyarakat Asia berpikir lebih 
kooperatif, lebih mau mengorbankan diri, lebih menghargai orang lain dan 
lebih ramah dibandingkan dengan individu yang seusianya. Karena budaya 
menuntut individu untuk memandang diri sendiri sebagai sosok special dan 
di atas rata-rata, membuat individu secara rutin terlibat dalam proses 
egoistik sosial. 
Dari penelitian tersebut dapat diketahui bahwa self-criticism secara 
kuat berhubungan dengan depresi dan ketidakpuasan hidup. Ini menunjukan 
bahwa dampak negatif self-criticism mungkin bersifat universal, bahkan 
meskipun budaya-budaya yang berbeda memiliki derajat yang lebih besar 
atau lebih sedikit. 
 Suatu penelitian mengindikasikan bahwa perempuan lebih sering 
merenungkan dirinya daripada seorang laki- laki, sehingga hal tersebut 
menjelaskan bahwa mengapa wanita lebih banyak menderita depresi dan 
kecemasan yang lebih besar dibandingkan dengan pria. Meskipun perbedaan ini 
lebih berasal dari faktor psikologis, namun kultur juga memiliki peran dalam 
perbedaan ini. Perempuan dikatakan mempunyai sejarah yang menunjukkan 
kurangnya kekuasaan di dalam relasi bermasyarakat, sehingga mereka memiliki 
kontrol yang kurang mengenai apa yang terjadi pada diri mereka dan oleh karena 
itu mereka memiliki kewaspadaan yang lebih terhadap adanya suatu bahaya atau 
ancaman. Di waktu yang bersamaan, perempuan juga menunjukkan kepedulian 
yang lebih, empati, dan memberi lebih banyak kepada orang lain dibandingkan 
dengan laki- laki. Perempuan cenderung bertindak sebagai caregivers, membuka 
hati mereka untuk orang lain tanpa pamrih, namun mereka tidak menanamkan 
rasa peduli untuk diri sendiri (Neff, 2011). 
The big five personality memiliki kaitan dengan self compassion dalam 
menggambarkan kepribadian individu. Dimensi pertama dari the big five 
personality adalah openness. Opennes merupakan suatu sikap menghargai seni, 
perasaan, petualangan, ide-ide yang luar biasa, imajinasi, keingintahuan, dan 
variasi dari pengalaman hidup. Individu yang openness juga memperlihatkan 
kreativitas yang lebih dan memiliki kesadaran akan perasaan mereka. 
Karakteristik lain dari openness yaitu adanya suatu fasilitas untuk berpikir secara 
simbolik dan abstrak, dan jauh dari pengalaman yang kongkrit. 
Dimensi kedua yaitu, Conscientiousness merupakan suatu kecenderungan 
individu untuk menunjukkan kedisiplinan diri (self-dicipline), bertindak dengan 
patuh dan hormat, dan mengarah untuk berprestasi. Sifat conscientiousness yang 
dimiliki individu memperlihatkan suatu pilihan untuk berperilaku secara terencana 
daripada berperilaku secara spontan. 
Dimensi ketiga adalah extraversion, ditandai dengan perasaan - perasaan 
positif, kecenderungan untuk mencari kegairahan dan menjadi bagian dari suatu 
organisasi. Individu yang memiliki extraversion memiliki kesenangan untuk 
menjalin relasi dengan orang lain dan merasa sangat  full of energy . Mereka 
cenderung antusias, dan lebih senang untuk berkata  Ya  dan  Ayo  terhadap 
suatu peluang kegembiraan, senang untuk berbicara, menonjolkan diri, dan 
membuat dirinya dapat menarik perhatian orang lain. 
Dimensi keempat adalah agreebleness. Agreeblenes adalah kecenderungan 
individu untuk menghibur orang lain dan bekerjasama daripada merasa curiga dan 
melawan orang lain. Individu yang agreebleness secara umum memiliki sifat yang 
penuh perhatian, bersahabat, baik hati, penolong, dan bersedia untuk mendahului 
kepentingan orang lain, juga memiliki sifat dasar yang optimis. Individu yang 
disagreebleness lebih menempatkan self-interest di atas relasi dengan orang lain. 
Mereka cenderung tidak peduli dengan kebahagiaan orang lain dan tidak suka 
untuk memperluas relasinya dengan orang lain. Terkadang, mereka juga bersikap 
tidak peduli terhadap pendapat orang lain, hal ini dikarenakan mereka terlalu 
curiga, tidak bersahabat, dan tidak mau untuk diajak bekerja sama.  
Dimensi kelima adalah neuroticism. Neuroticism adalah kecenderungan 
mempunyai perasaan - perasaan negatif, memiliki kemarahan, kecemasan, atau 
depresi. Hal ini dapat disebut sebagai emosi yang tidak stabil, atau menunjuk 
kepada kestabilan emosi. Menurut Eysenck (1967), neuroticism berhubungan 
dengan sifat toleransi yang rendah terhadap stres atau stimulus yang tidak disukai. 
Individu yang memiliki neuroticism yang tinggi, cenderung mudah terkena stres. 
Mereka lebih mengartikan suatu kejadian yang  aneh  sebagai ancaman, dan 
frustrasi sebagai hilangnya suatu harapan. Sedangkan individu yang memiliki 
neuroticism yang rendah, cenderung untuk tidak mudah merasa sedih dan lebih 
sedikit perasaan - perasaan reaktif. Mereka cenderung lebih tenang, memiliki 
emosi yang stabil, dan bebas dari perasaan - perasaan negatif. Namun, memiliki 
kebebasan dari perasaan - perasaan negatif bukan berarti mempunyai banyak 
perasaan positif (https://webspace.utexas.edu).  
Berdasarkan penelitian yang menguji hubungan self compassion dengan 
The Big Five personality traits, didapatkan bahwa self-compassion berkaitan 
dengan menurunnya neuroticism dan lebih meningkatnya agreebleness, 
extroversion, dan conscientiousness, meskipun self-compassion masih merupakan 
prediktor penting dari kekuatan psikologis dalam mengatur kepribadian. 
 Self-Compassion adalah media untuk dapat menghadapi emosi yang 
terasa sulit bagi individu. Hal ini dapat membuat individu terbebas dari rusaknya 
siklus reaktivitas emosional yang begitu sering menguasai kehidupannya. 
 Memiliki self-esteem yang tinggi agar menjadi individu yang sehat 
secara psikologis sangat dibutuhkan. Individu harus selalu berpikir secara positif 
mengenai diri beserta segala akibatnya. Self-esteem yang tinggi merupakan sebuah 
komoditas berharga yang harus diperoleh dan dilindungi. 
 Peneliti yang mempelajari motivasi telah menemukan secara konsisten 
bahwa tingkatan kepercayaan diri individu memiliki sebuah pengaruh dramatis 
pada kemampuannya untuk mencapai tujuan. 
 Banyak orang merasa takut, mereka tidak akan cukup berambisi jika 
mereka compassionate dengan dirinya, hal ini dikarenakan oleh penentuan standar 
yang terlalu tinggi sehingga mereka berusaha terlalu keras pada dirinya. 
Ditemukan juga bahwa orang yang memiliki self-compassionate lebih berorientasi 
kepada personal growth mereka daripada terus mengkritisi dirinya sendiri. 
 Berdasarkan penelitian ditemukan bahwa self-compassion secara kuat 
berkaitan dengan kesehatan emosional. Misalnya, self-compassion yang tinggi 
dikaitkan dengan kepuasan hidup yang lebih besar, hubungan kemasyarakatan, 
self-determination, dan ketepatan self-concept, serta ketenangan emosi yang lebih 
besar ketika menghadapi kejadian hidup sehari-hari. Self-compassion juga 
berkaitan dengan berkurangnya  kecemasan, depresi, renungan, pikiran tertindas, 
dan haus akan kesempurnaan. 
 Selain itu penelitian self-compassion dengan kekuatan psikologis lain 
yang positif menemukan bahwa self-compassion berkaitan dengan kebahagiaan 
yang lebih besar, optimisme, efek positif, kearifan, keinginantahuan dan 
eksplorasi, serta inisiatif pribadi. 
         Self-compassion juga berkaitan dengan konteks akademis.  Secara positif, 
self-compassion berkaitan dengan mastery goals yang difokuskan kepada 
kesenangan belajar demi kepentingannya, dan secara negatif berhubungan dengan 
sasaran prestasi yang berkaitan dengan mempertahankan atau meningkatkan 
manfaat diri dari seseorang melalui prestasi akademis. Penelitian menganjurkan 
bahwa hubungan antara self-compassion dengan mastery goals dimediasikan 
melalui kompetensi yang lebih tinggi, dan menurunnya rasa takut kegagalan. 
Dengan tidak  mengkritik diri secara keras, maka self-compassion menimbulkan 
self-confidence dalam kecakapan seseorang untuk belajar dan mengurangi aspek 
self-condemning terhadap kegagalan, yang sebaliknya membantu 
mengembangkan daya guna mastery goals.  
  Kata nurse yang berarti perawat, yang berasal dari kata noumsh yang 
menurut kamus Oxford atau kamus Webster berarti memberi makan, jadi 
mengandung fungsi keibuan. Kemudian kata itu mendapat konotasi merawat dan 
menumbuhkan dengan pengertian mendukung, membina, membimbing dan 
melayani. Semua ini adalah juga fungsi keibuan. Oleh karena itu perawat 
hendaknya lebih dipandang sebagai seorang pengganti ibu dibanding seorang 
wanita muda yang melayani (Benyamin Lumenta, 1989). Perawat psikiatrik 
merupakan cabang perawat khusus dimana perawat memanfaatkan 
kepribadiannya, pengetahuan tentang teori psikiatri, dan lingkungan yang didapat 
untuk mempengaruhi perubahan terapi terhadap pikiran, perasaan dan perilaku 
pasien. Kemampuannya untuk mempengaruhi perubahan, tergantung pada 
pengalaman dan pendidikannya (Solomon & patch) 
  Perawatan psikiatrik menyediakan kesempatan bagi pasien mengubah 
perilaku maladaptive dalam lingkungan aman dan nyaman yaitu situasi yang dapat 
merasang kecemasan dapat dikontrol. Contoh, pasien yang dipenuhi rasa marah 
dan meningkatkan saat di rumah, dimana ekspresi perasaan tidak diijinkan dapat 
mendorong memverbalisasikan kemarahan ketika perawat menjelaskan bahwa 
pasien telah melanggar aturan rumah sakit. Selama pasien mendiskusikan 
persoalan dengan perawat, pasien menemukan bahwa dibenarkan untuk merasa 
marah dan mengekspresikannya. Lalu pasien dapat menerima dirinya sendiri 
bahwa ia dipenuhi rasa marah dan bekerja sama dengan terapis mengenai hal 
tersebut. Mengetahui bahwa perawat memperhatikan dan menerima dirinya 
meskipun ia memiliki rasa marah yag nampaknya tidak diterima di lingkungan lai 
dapat memberikan pegangan terhadap self-esteem yang tidak dimiliki sebelumnya.  
 Tujuan perawatan psikiatrik adalah mendorong pasien menghadapi 
kenyataan dan mendapatkan kembali perilaku mandiri segera mungkin. Perawat 
harus membolehkan mengekspresikan yang tepat baik perasaan negative maupun 
positif, dan pasien harus merasa bebas mengembangkan dan menggunakan 
inisiatif dan kreaifitasnya sendiri. Pasien berkesempatan bertindak baik dalam 
peran sebagai individu dengan kebutuhan logis dan sebagai anggota masyarakat 
dengan tuntutan social dan juga reward. Pasien dengan kemarahan harus dibantu 
melihat bahwa perilaku yang meledak menakutkan masyarakat, dalam hal ini 
perawat menolong pasien menguji kesesuaian tindakan dan kemungkinan 
konsekuensinya baik bagi pasien maupun bagi orang lain. Selama pembicaraan 
harus jelas bahwa perhatian utama diberikan untuk pasien. Sebagai anggota tim 
terapetik, perawat membantu memformulasikan dan melaksanakan rencana 
perawat  tiap pasien dalam menghadapi keseluruhan tiap pasien. Rencana ini 
dikembangkan setelah sejumlah pertemuan dengan pasien, jadi semua aggota tim 
dapat berbagi pengamatan dan outline tentang beberapa kebutuhan nyata pasien. 
Pasien depresi dapat meminta pengawasan segera untuk perliindungan diri 
perbuatan melukai diri sendiri. Perawat dalam menyediakan pengawasan dapat 
menggunakan kesempatan untuk menolong pasien menanggung kesedihan dan 
belajar bagaimana meraih orang lain agar dapat membantu dan member rasa 
nyaman. Perawat pun harus waspada akan rasa marah yang mendasari dan mulai 
mendukun pasien untuk menghadapi dengan berbagi situai menjengkelkan pada 
pasien. Menawarkan bantuan melalui perawatan fisik (memandikan, keramas, 
memperoleh pakaian bersih) dapat merupakan sarana untuk meningkatkan self-
esteem pasien. Perawatan jenis ini dapat membuka diskusi mengenai pandangan 
pasien sendiri. Mendorong pasien bersosialisasi di kelompok dan mengambil 
bagian dalam pekerjaan, rekreasi, dan kegiatan social adalah langkah pertama 
mengadakan terapi kelompok. Selama pasien baru menghadapi masalah 
pengenalan lingkungan rumah sakit dan tinggal dengan orang lain di rumah sakit 
atau ketika mereka siap kembali ke masyarakat, mereka memperoleh manfaat 
akan keikutsertaan dalam pertemuan kelompok. Sebagai pemimpin sejumlah 
pertemuan, perawat menggunakan problem-solving approach untuk menyadari 
situasi dan persoalan yang diberikan pasien. Perawat mendukung pengekspresian 
perasaan dan berusaha memudahkan komunikasi. Kelompok lain dipimpin 
perawat-perawat dapat menaruh perhatian pada bsuatu permasalahan seperti 
ketentuan pasien atau kegiatan rumah sakit.. perawat psikiatrik waspada dan 
mampu memanfaatkan hubungan dan situasi dari tujuan terappi bagi tiap pasien. 
Pasien yang sulit berkata  tidak  terhadap perintaan dapat menemukan dirinya 
melakukan pekerjaan pasien lain. perawat dapat menggunakan pengalaman nyata 
ini untuk membantu pasien membuat suatu batasan baik sebagai dasar individu 
sendiri atau dalam setting kelompok.  
  Menurut Solomon dan Patch, peran perawat psikiatrik di dalam 
lingkungan rumah sakit jiwa adalah:  
1. Konsultasi  
  Perawat membantu pasien mengerti masalah dan menemukan cara tepat 
untuk berelasi dengan pasien. Jalan keluar sederhana bagi perawat sediri dapat 
diperoleh sesudah percakapan singkat dengan pasien, seperti: menyusun 
kunjungan oleh keponakan yang disenangi, meninggalkan sedikit cahaya lampu 
dikamar saat malam hari, atau pintu dibiarkan terbuka/tertutup. Perawat psikiatrik 
membantu staf agar bekerja lebih berhasil dengan pasien melalui pemberian 
dukungan emosional selama perawatan medis dan fisik.  
Ia harus menghadiri rapat perawatan dan memberitahu perwat lain 
mengenai usulan dan jenis perawatan yang didapat dari pelayanan psikiatriknya. 
Untuk pasien yang memerlukan perhatian pada bagian lain di rumah sakit, 
perawat harus menyusun referral tepat. Perawat memudahkan pengertian dan 
komunikasi dengan mmebawa pasien ke bagian perawatan lain di rumah sakit, 
mengenalkan pasien pada staff yang ada dan menyediakan waktu pertemuan.  
2. Penelitian  
 Perawat psikiatrik harus memberikan keterampilan dan pengetahuan khusus 
yang diperoleh kepada orang yang memenuhi syarat yang mengajukan peneltian 
dan sejumlah proyek di rumah sakit.
 
